\documentclass{amsart}

\input{./preambule/preambule.tex}

\usepackage{tikz-cats}

\author{Robin {Jourde}}
\title[Rapport de stage de L3]{Rapport de stage de L3 :\\ Sémantique opéradique de langages linéaires}
\date{31 mai 2021 -- 9 juilllet 2021}

%% macros utiles dans cet article
\newcommand{\PSet}{[\P, \Set]}
\renewcommand{\Z}{\mathbf Z}
\newcommand{\Zmod}{\cattxt{\Z}{mod}}

\newcommand\SP{[S, \P]}
\newcommand\SSet{[S, \Set]}
\newcommand\SPSSet{[\SP, \SSet]}

\newcommand\ZSmod{\cattxt{\Z_S}{mod}}

\newcommand\T{\mathbb T}
\newcommand\LL{\mathbb L}

\newcommand{\dtens}{\mathbin{\#}}



\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
  Ce document est le rapport réalisé à l'issue du stage que j'ai effectué du 31 mai au 9 juillet 2021 auprès de Tom Hirschowitz au LAMA, le laboratoire de mathématiques de l'Université Savoie-Mont-Blanc au Bourget-du-Lac.

Ce stage a pour sujet la sémantique opéradique de langages linéaires. Il s'agit d'utiliser le langage et la théorie mathématique des catégories pour spécifier la syntaxe et la sémantique de langages de programmation. L'objectif de mon stage était d'appliquer cette approche au cas des langages linéaires.

L'intérêt de cette approche via les catégories est double : on dispose d'outils puissants développés indépendamment par des mathématiciens et on dispose d'un niveau d'abstraction élevé, permettant de caractériser de très nombreux langages. L'état actuel de la recherche ne permet pour l'instant de ne traiter que des cas simples. Mon stage s'inscrit ainsi dans la dynamique d'extension de ces outils aux cas plus complexes.

\end{abstract}

\tableofcontents


\section{Introduction}
\label{sec:intro}

Dans la recherche sur les langages de programmation, les idées
nouvelles sont souvent présentées sur un seul exemple
simple. Typiquement, l'interprétation abstraite, la logique de
séparation, ou le typage graduel ont d'abord été introduits sur un
seul langage, puis adaptés à d'autres par la suite.  En général, les
idées présentées sont souvent perçues comme largement applicables.
Pourtant, on n'essaie pas d'évaluer leur portée rigoureusement et, ce
faisant, on se prive de la possibilité d'utiliser ces idées dans des
contextes un tant soit peu différents. Il faut toujours les adapter et
refaire les démonstrations.

Ce stage s'inscrit dans un programme de recherche visant à améliorer
la situation en proposant et en développant des notions mathématiques
de langage de programmation, sur lesquelles on pourrait énoncer des
propriétés générales de la forme \og pour tout langage de
programmation vérifiant telle et telle hypothèse, la construction
suivante fonctionne \fg.

Pour être pertinente, une telle notion mathématique de langage de
programmation doit rendre compte à la fois
\begin{enumerate}
\item \label{item:dynamics} de l'interaction entre syntaxe et
  sémantique, comme mis en jeu typiquement par la sémantique
  opérationnelle structurelle~\cite{PlotkinSOS}, ou bien dans l'énoncé
  de résultats tels que la sûreté du typage, la stabilité par contexte
  d'équivalences de programmes, ou la correction de compilateurs, ainsi que
\item \label{item:denotational} de la sémantique dénotationnelle, au
  sens où on souhaite raisonner aussi sur des modèles non-syntaxiques
  du langage considéré, dans lesquels l'équivalence de programmes est
  généralement plus grossière.
\end{enumerate}
De plus, et ce point est crucial, notre notion mathématique de langage
de programmation doit s'accompagner d'une notion expressive de
\emph{signature}, permettant d'engendrer des langages à partir de
données de base, de manière entièrement analogue à l'engendrement de
structures algébriques (par exemple de groupes) par générateurs et
relations.

La quête de telles notions remonte au moins à l'article fondateur de
Turi et Plotkin~\cite{plotkin:turi:bialgebraic}. Leur approche,
aujourd'hui appelée la \emph{sémantique bialgébrique}, a été largement
développée, et adaptée à des cadres aussi sophistiqués que les
langages non-déterministes ou probabilistes. Néanmoins, cette approche
n'a pas à notre connaissance pu être appliquée au langages
fonctionnels tels que le $\lambda$-calcul.

Le stage s'inscrit dans le cadre d'une approche alternative récente,
compatible avec les langages fonctionnels simplement
typés~\cite{AHLM19,HHL} et qui a déjà permis de traiter de manière
générale des résultats non triviaux de congruence d'équivalences de
programmes~\cite{BHL}.

Le but de ce travail est d'étendre cette approche pour traiter les
langages \emph{linéaires}, c'est-à-dire dans lesquels chaque variable
doit être utilisée exactement une fois. A long terme, l'idée est de
mélanger le linéaire et le non-linéaire pour inclure des langages
complexes comme Rust~\cite{}.

Comme mentionné plus haut, on sait déjà traiter le cas des langages
fonctionnels simplement typés. De plus, les aspects syntaxiques des
langages linéaires ont déjà été étudiés en profondeur, notamment par
Tanaka et Power~\cite{Tanaka2000,Power}.  Le c\oe{}ur du stage a donc
résidé dans l'adaptation de l'approche de~\cite{AHLM19,HHL} aux
outils pour la syntaxe linéaire mis en place par Tanaka et Power.

Le présent rapport expose nos résultats, en passant en revue
\begin{itemize}
\item en partie~\ref{s:syncart}, l'approche fondatrice de Fiore,
  Plotkin et Turi~\cite{FPT} pour la syntaxe (non linéaire),
\item en partie~\ref{s:synlin}, son adaptation au cas linéaire par
  Tanaka et Power,
\item en partie~\ref{s:dyncart}, le traitement de la sémantique
  opérationnelle (non linéaire) par~\cite{AHLM19,HHL}, et enfin
\item en partie~\ref{s:dynlin}, son adaptation au cas linéaire.
\end{itemize}
Dans toutes ces parties, on reste à un niveau d'exposition informel,
et certaines libertés sont prises avec la technique pour des raisons
pédagogiques. Le lecteur curieux est renvoyé
à~\cite{rapport-technique} pour une version plus rigoureuse.

On inclut enfin (en partie~\ref{sec:tech}) une description plus
technique de la partie~\ref{s:dynlin}, ainsi qu'une extension au cas
simplement typé (partie~\ref{sec:typage}).



\section{Syntaxe non linéaire}\label{s:syncart}
Selon Fiore, Plotkin et Turi~\cite{FPT}, qui suivent en ceci la
\emph{sémantique par algèbres initiales}~\cite{InitialSemantics}, pour
spécifier un langage de programmation, on commence par définir la
classe entière de ses \emph{modèles}, puis on le caractérise à
l'intérieur de cette classe par une propriété spécifique, dite
d'\emph{initialité}.

Pour fixer l'intuition, mentionnons qu'on peut présenter de cette
manière l'engendrement d'un groupe par générateurs et relations. On
définit d'abord la classe de tous les groupes munis d'autant de
générateurs et satisfaisant les relations en question; le groupe
recherché est initial dans cette classe.

Pour la syntaxe des langages de programmation, les groupes sont
remplacés par une sorte particulière de monoïde, dans un sens
généralisé que nous précisons maintenant.

Pour fixer les idées, choisissons un langage de programmation simple,
comme le $\lambda$-calcul pur. Ce langage est engendré par deux opérations.
\begin{itemize}
\item L'\emph{application}, d'abord, est une simple opération binaire:
  $f\ a$ représente l'application d'une fonction $f$ à un argument
  $a$. Ici, $f$ et $a$ sont des expressions arbitraires du langage,
  les appellations \og fonction \fg et \og argument \fg relevant
  uniquement de l'intuition.
\item L'\emph{abstraction}, ensuite, permet de former des fonctions:
  si $c$ est une expression du langage et $x$ est un nom de variable,
  on peut former l'expression $\lambda x.c$.  Pour calculer la valeur
  de cette fonction sur un argument $a$, on remplace $x$ par $a$ dans
  le corps $c$ de la fonction.
\end{itemize}

Cette description du $\lambda$-calcul recèle deux opérations plus ou
moins cachées, mais fondamentales, que la sémantique par algèbres
initiales place au contraire au premier plan:
\begin{itemize}
\item les variables et
\item le remplacement d'une variable par une expression, qu'on désigne
  généralement sous le nom technique de \emph{substitution}.
\end{itemize}
La sémantique par algèbres initiales décrète donc qu'un modèle de ce
langage est un ensemble (en fait plutôt une famille d'ensembles, on y
revient ci-dessous) muni d'opérations de même arité que l'application,
l'abstraction, les variables et la substitution.

Il nous faut maintenant entrer un peu dans le détail de ce que sont
ces arités.  Pour l'application, l'arité est binaire, on maîtrise.
Pour l'abstraction c'est plus compliqué. Le point crucial est que la
variable $x$, qui sert d'argument formel, devient muette dans
$\lambda x.c$. Plutôt que de considérer de simples ensembles, on
considère donc des familles d'ensembles $(X_n)_{n \in \N}$, indexés
par les entiers: on pense à $X_n$ comme à un ensemble d'expressions à
$n$ variables libres. L'abstraction a alors pour arité
$X_{n+1} \to X_n$ (on fixe par convention que c'est la dernière
variable qui sert d'argument formel).  De manière plus synthétique, en
définissant $(\partial X)_n := X_{n+1}$, l'abstraction a pour arité
$\partial X \to X$.

Au passage, de la même manière, l'application a pour arité
$X \times X \to X$.

Quid des variables et de la substitution?  Les variables sont
incarnées par la famille $I_n := \{ 1,\ldots, n \}$, l'arité de
l'opération correspondante est donc $I \to X$. Pour la substitution,
le plus facile est de traiter la substitution dite \og parallèle \fg,
au sens où elle remplace toutes les variables en même temps.
En gros, son arité est
$$\sum_p (X_p \times X_n^p) \to X_n$$
(pour tout $n$): elle prend en argument une expression $e$ en $p$
variables, ainsi qu'un $p$-uplet d'expressions $(e_1,\ldots,e_p)$ en
$n$ variables, pour renvoyer une expression en $n$ variables.
De manière plus synthétique, en posant, pour toutes familles $X$ et $Y$,
$$(X \otimes Y)_n := \sum_p (X_p \times Y_n^p)\rlap{,}$$
on peut voir la substitution comme ayant pour arité
$$X \otimes X \to X.$$

En résumé, un modèle de la syntaxe du $\lambda$-calcul est une famille $X$ munie d'opérations
\begin{mathpar}
  X \times X \to X
  \and
  \partial X \to X
\end{mathpar}
et comme tout modèle de syntaxe, il doit supporter l'introduction de variables et la substitution
\begin{mathpar}
  I \to X
  \and
  X \otimes X \to X.
\end{mathpar}

\begin{rem}\label{rk:condis}
En vérité, quelques complications se font jour:
\begin{itemize}
\item on quotiente en général l'arité de la substitution par une
  relation d'équivalence adéquate;
\item on exige certaines propriétés de compatibilité entre les
  opérations, les variables et la substitution.
\end{itemize}
Nous glissons ici sur ces détails techniques.
\end{rem}

L'observation fondamentale de la sémantique par algèbres initiales
s'incarne ici dans le fait que la syntaxe du $\lambda$-calcul forme un
modèle \emph{initial}.  Ceci signifie que la famille, disons $L$,
définie en prenant pour $L_n$ l'ensemble des $\lambda$-termes à $n$
variables libres ($=$ non muettes), non seulement est munie
d'opérations comme spécifié ci-dessus, mais qu'en plus pour tout
modèle $X$ il existe un unique \emph{morphisme} $L \to X$.

Ceci achève la caractérisation du $\lambda$-calcul par algèbres
initiales.

Passons à présent à la description du cas général.  Dans le cadre de
Fiore, Plotkin et Turi, les variables sont toujours présentes et les
opérations sont spécifiées par une signature au sens suivant.

\begin{dfn}[Signature et arité liantes]\hfill
  \begin{itemize}
  \item Une \emph{arité liante} est une suite finie d'entiers.
  \item Une \emph{signature liante} est une famille d'arités liantes.
\end{itemize}
\end{dfn}

\begin{ex}
  La signature liante du $\lambda$ calcul est la famille a deux
  éléments, l'un indexé par la suite $\langle 0,0\rangle$, l'autre par $\langle 1\rangle$.
  L'arité liante $\langle 0,0\rangle$ est celle de l'application: deux arguments,
  mais de variable muette, point.  L'arité liante $\langle 1\rangle$ est celle de
  l'abstraction: un seul argument, comportant une variable muette.
\end{ex}

On définit ensuite les modèles d'une signature liante $S$ comme étant
les familles $X$ munies de variables $I \to X$, de substitution
$X \otimes X \to X$, ainsi que, pour chaque élément de $S$ d'arité
liante $\langle n_1,\ldots,n_p\rangle$, d'un morphisme
$\partial^{n_1}X \times \ldots \times \partial^{n_p} X \to X$.  Le langage
recherché est alors défini comme le modèle initial (dont l'existence a
été démontrée une fois pour toutes par Fiore, Plotkin et Turi).



\section{Syntaxe linéaire}\label{s:synlin}
Dans cette partie, on adapte au cas linéaire l'approche de Fiore,
Plotkin et Turi, décrite dans la partie précédente.  Partons à nouveau
du cas du $\lambda$-calcul, qui existe à la fois en linéaire et en
non-linéaire.  La différence entre les deux mondes est que dans le cas
linéaire, pour une application $f\ a$, la fonction $f$ et l'argument
$a$ doivent se partager les variables libres.  Étonnamment, cela ne
nécessite aucun changement dans la notion de signature liante.  Le
changement intervient lors de la définition des modèles. En effet, on
doit modifier l'arité de la substitution, qui était pour rappel
$\sum_p X_p \times X_n^p$. Le problème réside dans le fait qu'une
opération de cette arité a peu de chances de préserver la linéarité:
\begin{ex}
  Prenons $p = 2$, $n=1$ et $X = L$, la syntaxe du $\lambda$-calcul.
  En appliquant la substitution à $x_1\ x_2 \in L_2$ et
  $(x_1,x_1) \in L_1^2$, on obtient $x_1\ x_1$, qui n'est pas
  linéaire.
\end{ex}
Moralement, le $p$-uplet de termes censés remplacer les $p$ variables
du premier argument doit se partager les $n$ variables disponibles.
Pour ce faire, la solution consiste à remplacer le produit cartésien
$X_n^p = X_n \times \ldots \times X_n$ par le produit dit \emph{séparant},
ou de \emph{convolution}~\cite{Day70}:

\begin{dfn}
  Pour deux familles $X$ et $Y$, un élément du \emph{produit séparant}
  $(X \dtens Y)_n$ de $X$ et $Y$ est un triplet $(x,y,\sigma)$, où
  $\sigma\colon n \cong n_1 + n_2$ est une partition de $n$,
  $x \in X_{n_1}$ et $y \in Y_{n_2}$, modulo la relation
  d'équivalence détaillée dans \cite{rapport-technique}.

  On note $X^{\dtens p}$ le produit séparant $X \dtens \ldots \dtens X$
  itéré $p$ fois.
\end{dfn}

On remplace donc le produit tensoriel $\otimes$ de la partie précédente par
$$(X\otimes Y)_n := \sum_p X_p \times (X^{\dtens p})_n\rlap{,}$$ quotienté par une
relation d'équivalence adéquate (comme en Remarque~\ref{rk:condis}).
On peut ainsi continuer à écrire $X\otimes X \to X$ pour l'arité de la
substitution.

Enfin, il faut aussi modifier l'arité de l'introduction des variables. Lors de l'introduction de variables linéaires, il est nécessaire d'en ajouter \emph{une seule à la fois}. La famille $(I_n)$ qui représente les variables est donc toujours vide dès que $n \neq 1$ :
 \[
    I_n = \ 
    \begin{array}{|ll}
      \{ 1 \} & \text{si } n = 1 \\
      \0  & \text{sinon}
    \end{array}
  \]

Ainsi une famille $X$ modèle de la syntaxe du $\lambda$-calcul linéaire est munie des opérations
\begin{mathpar}
  X \dtens X \to X
  \and
  \partial X \to X
\end{mathpar}
et
\begin{mathpar}
  I \to X
  \and
  X \otimes X \to X.
\end{mathpar}



\section{Dynamique non linéaire}\label{s:dyncart}

On se fixe une signature liante et on se donne $(\Z_n)_{n\in\N}$ le modèle initial correspondant, c'est-à-dire la famille des ensembles de termes.

Le travail mené ici vise à décrire la sémantique opérationnelle du langage. À cette fin, on utilise une \emph{relation de réduction} entre les termes. On dit qu'un terme $t$ \emph{se réduit} vers un terme $t'$ et l'on note $t \to t'$ si ces deux termes sont en relation.
Plus précisément, c'est une infinité de relations qui est utilisée : une pour chaque ensemble $\Z_n$. Pour chaque $n$, la relation consiste en un ensemble $R_n$ de témoins de relation muni d'une fonction $\gamma_n : R_n \to \Z_n^2$ tels que si $u, u' \in \Z_n$, $$u \to u' \iff \exists r \in R_n , \gamma_n(r) = (u, u')$$
Cela donne une famille d'ensembles de témoins.

La relation de réduction souhaitée va devoir respecter des \emph{règles} dites règles de réduction. De la même manière que pour la syntaxe, cela va définir des \emph{modèles} des règles et un modèle \emph{initial} pourra alors être spécifié.

Les règles sont décrites via un format détaillé dans \cite{rapport-technique}. Grossièrement, une règle est la donnée de formules de prémisses et d'une formule de conclusion, chaque formule étant sous la forme $x \to y$ où $x$ et $y$ sont des termes \og à trous \fg, ie constitués de \emph{variables de termes}.

\begin{ex}[$\lambda$-calcul]
  On donne l'exemple d'une règle de réduction du $\lambda$-calcul : la réduction à gauche dans une application. Cette règle comporte 3 variables de termes $A$, $A'$ et $B$.
  \begin{prooftree}
    \RightLabel{$App_g$}
    \AxiomC{$A \to A'$}
    \UnaryInfC{$A\; B \to A'\; B$}
  \end{prooftree}
\end{ex}

Un \emph{modèle} d'une règle est une relation qui \emph{vérifie la règle} dans le sens suivant. Si à chaque variable de terme on associe un terme, de sorte qu'à chaque prémisse corresponde un couple de termes en relation, alors le couple de termes correspondant à la conclusion est en relation. Dit simplement, si les prémisses sont vérifiées, la conclusion l'est aussi.

Une règle est représentée par un triplet $P\from V \to C$ (on appelle ce type de triplet un \emph{span}) où $P$ représente les prémisses, $C$ la conclusion et $V$ les variables de termes. Les flèches $\from$ et $\to$ sont les morphismes de construction des prémisses et de la conclusion.

\begin{ex}[Span pour $App_g$] ~
  \begin{center}
    \diag(.1,1){
      \Z^2  \& \Z^3 \& \Z^2 \\
      (A,A')    \& (A,A',B)   \& (A\; B, A'\; B)
    }{
      (m-1-2) edge (m-1-1)
      edge (m-1-3)
    }
  \end{center}
\end{ex}

En fait, le span ci dessus est une manière de noter une famille de spans. On dispose ainsi d'un span pour chaque $n$.

\begin{ex}[$Abs$]
  On donne un autre exemple du $\lambda$-calcul pour illustrer le fonctionnement avec l'opérateur $\drond$. Pour la règle
 \begin{prooftree}
    \RightLabel{$Abs$}
    \AxiomC{$A \to A'$}
    \UnaryInfC{$\lambda x.A \to \lambda x.A'$}
  \end{prooftree}
   le span correspondant est
  \begin{center}
    \diag(.1,1){
      (\drond\Z)^2  \& (\drond\Z)^2 \& \Z^2 \\
      (A,A')    \& (A,A')   \& (\lambda x.A, \lambda x.A')
    }{
      (m-1-2) edge (m-1-1)
      edge (m-1-3)
    }
  \end{center}
\end{ex}

L'intérêt de cette démarche est qu'ainsi il est aisé de dire quand une famille de témoins est un modèle d'une règle. Il suffit que les témoins s'envoient sur $P$ et $C$ d'une manière cohérente, c'est-à-dire qu'il existe un morphisme qui, à partir d'un témoin pour chaque prémisse et de termes que l'on associe aux variables de termes, construit le témoin pour la conclusion. Pour une famille de témoins $R$, on sait déduire automatiquement le domaine du morphisme ci-dessus. Ce domaine est noté $\Sigma^r R$. Être modèle revient alors à supporter l'opération
$$\Sigma^r R \to R.$$

La description d'un langage fournit généralement plusieurs règles de réduction. Il suffit alors de demander d'être modèle de chacune de ces règles simultanément. Le modèle initial nous définit alors le langage cherché (son existence étant garantie par corollaire du théorème \ref{thm:Adamek} \cite{Adamek1974}).

\begin{rem}
  On souhaite, comme pour la syntaxe,
pouvoir substituer. C'est pourquoi le modèle $R$ est muni de l'opération de substitution $R \otimes \Z \to R$ qui à partir d'un couple de termes en $p$ variables en relation (ou plutôt le témoin) et d'une liste de $p$ expression renvoie le témoin de la relation entre les termes obtenus en substituant les variables des deux termes initiaux une à une par les $p$ expressions.
\end{rem}


\section{Dynamique linéaire}\label{s:dynlin}

Pour adapter la méthode ci dessus au cas de langages linéaires, il faut prêter attention aux endroits où les variables doivent être partagées.

Il faut noter tout d'abord que si deux termes sont en relation alors ils ont les mêmes variables libres. La relation de réduction ne peut faire disparaître ou ajouter des variables libres. A contrario, si plusieurs termes sont utilisés pour en former un plus gros, ils doivent se partager les variables de ce dernier. Cette situation est par exemple celle des termes associés aux variables de termes : dans la conclusion, ils forment un \og gros \fg terme.

Il n'est donc pas nécessaire de modifier la notion de modèle.  $\Z_n^2$ représente bien deux termes en relation qui ont les mêmes variables.

Ce qui est modifié est la forme des spans. En particulier il est nécessaire de distinguer dans la liste des variables de termes quelles variables partagent quoi. On utilise là aussi le produit séparant pour réaliser le partage des variables.

\begin{ex}[$App_g$]
  La règle $App_g$ comporte 3 variables de termes $A$, $A'$ et $B$. $A$ et $A'$ ont les mêmes variables de termes mais chacune partage avec $B$ celles de la conclusion. Le span devient alors
\begin{center}
    \diag(.1,1){
      \Z^2\dtens 1  \& \Z^2\dtens \Z \& \Z^2 \\
      (A,A')    \& (A,A';B)   \& (A\; B, A'\; B)
    }{
      (m-1-2) edge (m-1-1)
      edge (m-1-3)
    }
  \end{center}
\end{ex}

Les prémisses sont aussi modifiées et affublées d'un $-\dtens 1$.  En effet, on rappelle que les spans sont en fait indexés par $n$ le nombre de variables dans la conclusion. Une prémisse pouvant avoir moins de $n$ variables, il est nécessaire de pouvoir les \og partager \fg. Le 1 joue le rôle d'élément absorbant les variables non utilisées dans la prémisse.

Le produit de substitution utilisé est bien sûr celui décrit en partie \ref{s:synlin}.

La fin du travail est similaire à celle faites dans le cas non linéaire, à ceci près que les structures étant légèrement différentes les démonstrations doivent être adaptées et réécrites.

\section{Point de vue catégorique}
\label{sec:tech}

Cette section consiste en l'explication du point de vue catégorique adopté sur les objets présenté jusqu'ici pendant ce stage. À partir de maintenant, j'utiliserai le vocabulaire des catégories et je considérerai les concepts élémentaires de la théorie des catégories comme acquis.

On décrit les modèles du cas linéaire non typé pur uniquement. Le typage est traité dans la section \ref{sec:typage}. Le cas cartésien, traité par Fiore et al. \cite{FPT} et les ébauches de LNL ne sont pas traités ici bien qu'ayant été étudiés lors du stage. Vous trouverez à cette adresse \cite{rapport-technique} un document qui regroupe tout le travail mené, les calculs et démonstrations ainsi que les références utilisées. Ce document est technique et doit être lu par un public averti et connaisseur des catégories.

\subsection{Syntaxe abstraite}

Cette section est essentiellement une réécriture du travail de Tanaka \cite{Tanaka2000}.

La catégorie ambiante est la catégorie de préfaisceaux $\PSet$, qui correspond à des ensembles de termes indexés par les contextes.

\begin{dfn}[catégorie $\P$] ~
  \begin{description}
  \item[objets] entiers naturels
  \item[morphismes] bijections : $\Hom(n, m) = \text{Bij}(n,m) \quad ( \neq \0 \iff n= m)$
  \end{description}
\end{dfn}

Si $X \in \PSet$ et $n \in \P$, $X(n)$ est un ensemble de termes $t$ tels que $n \vdash t$.

On définit quelques outils qui seront utiles pour la suite.

\begin{dfn}[Dérivée]\label{dfn:deriv}
  Pour un préfaisceau $X \in \PSet$, on définit le foncteur $\drond X$ comme suit :
  $$(\drond X)(n) = X(n+1)$$

  Si $X$ représente un ensemble de termes, $\drond X$ représente l'ensemble des termes à 1 variable libre supplémentaire.
\end{dfn}

\begin{dfn}[Tenseur séparant]
  On définit le tenseur séparant $\dtens$ comme le tenseur de Day suivant :
  $$(X\dtens Y)(n) = \int^{n_1,n_2} X(n_1) \times Y(n_2) \times [n_1 + n_2, n]$$

  Si $X$ et $Y$ représentent des ensembles de termes, $(X \dtens Y)n$ représente l'ensemble des termes qui se partagent $n$ variables libres. C'est ce tenseur qui garantit la linéarité. Dans le cas cartésien on utilise à ce moment le produit cartésien $X \times Y$.
\end{dfn}


On se donne ensuite une signature comme indiqué en \ref{s:syncart} comme une liste d'opérations et leurs arités.

\begin{dfn}[Endofoncteur signature]
  On définit alors l'endofoncteur signature $\Sigma$ sur $\PSet$
  $$\Sigma X = \coprod_{\langle n_i \rangle_{1\leq i \leq k }} \drond^{n_1} X \dtens \dots \dtens \drond^{n_k}X$$
\end{dfn}

\begin{ex}[Endofoncteur pour le $\lambda$-calcul linéaire]
  $$\Sigma X = \drond X + X \dtens X$$
\end{ex}


\begin{dfn}[Tenseur de substitution]
  On donne une définition plus précise de la substitution décrite section \ref{s:syncart}.
  $$ (X \otimes Y)(n) = \int^k X(k) \times G^{\dtens k}(n) $$
  où $G^{\dtens k} = \underbrace{ G \dtens \dots \dtens G}_{k \text{ fois}}$

  Le neutre pour $\otimes$ est $I := \Yo 1$ \footnote{\Yo\ est l'hiragana (caractère japonais) se prononçant \og yo \fg. On l'utilise pour noter le morphisme de Yoneda.}. Ce préfaisceau représente les variables.
\end{dfn}

\begin{dfn}[Monoïde]
  On dit qu'un préfaisceau $X$ est un monoïde (pour $\otimes$) s'il existe un morphisme $X \otimes X \to X$ associatif et qui respecte les lois d'unité à gauche et à droite (voir MacLane \cite{MacLane} pour les lois en question).
\end{dfn}


\begin{dfn}[$\Sigma$-algèbre]
  Une $\Sigma$-algèbre est un objet $X$ tel qu'il existe un morphisme $\Sigma X \to X$. Pour un objet $X$ représentant des termes être une $\Sigma$-algèbre signifie que les termes engendrés par les règles à prémisses dans $X$ sont des termes de $X$.
\end{dfn}

On cherche donc à obtenir une $\Sigma$-algèbre. On définit notre $\Sigma$-algèbre initiale comme suit : $\Z = (\Sigma + I)^\star\0$.

\begin{dfn}[Force]
  On dit qu'un endomorphisme $\Sigma$ est \emph{fort} s'il existe un morphisme
  $$\Sigma X \otimes Y \xto{\st} \Sigma (X \otimes Y)$$
\end{dfn}

\begin{prop}
  $\Sigma$ est fort.
\end{prop}
\begin{rem}
  En réalité $\Sigma$ est fort \emph{pointé}. Pour la distinction entre fort et fort pointé et les implications, voir \cite{rapport-technique}. On se satisfera ici de cette approximation.
\end{rem}


\begin{dfn}[$\Sigma$-monoïde]
  Si $X$ est un monoïde et une $\Sigma$-algèbre de manière compatible, on dit que $X$ est un $\Sigma$-monoïde. La compatibilité est exprimée par la commutation du diagramme suivant.
  \begin{center}
    \diag{
      \Sigma X \otimes X \& \Sigma (X \otimes X) \& \Sigma X \\
      X \otimes X        \&                        \& X
    }{
      (m-1-1) edge (m-1-2)
      edge (m-2-1)
      (m-1-2) edge (m-1-3)
      (m-1-3) edge (m-2-3)
      (m-2-1) edge (m-2-3)
    }
  \end{center}

Dit de manière plus classique, le diagramme ci dessus exprime l'égalité suivante :
$$o(t_1 \dots t_k) [\sigma] = o(t_1[\drond^{n_1}\sigma] \dots  t_k[\drond^{n_k}\sigma])$$
pour $o$ une opération d'arité $\langle n_1 \dots n_k \rangle$ et $\sigma$ une substitution.
\end{dfn}

Le théorème suivant permet de terminer le traitement de la syntaxe.


\begin{thm}[Sémantique d'algèbre initiale]
  La $\Sigma$-algèbre initiale $\Z$ est un $\Sigma$-monoïde et est initiale parmi les $\Sigma$-monoïdes.
\end{thm}


\subsection{Réduction}


Le cas de la syntaxe étant traité. On s'intéresse désormais à modéliser les règles de réduction.

On fixe une signature et on considère la catégorie $\PSet$. On se donne $\Z$ le $\Sigma$-monoïde initial de la syntaxe obtenu précédemment. On note $\sigma : \Z \otimes \Z \to \Z$ l'action de monoïde et $\phi : \Sigma \Z \to \Z$ l'action  d'algèbre.

On considère la catégorie des $\Z$-modules $\Zmod$ définie comme suit.

\begin{dfn}[Catégorie $\Zmod$] ~
  \begin{description}
  \item[objets] $(R,a) \in \Zmod$ si $R \in \PSet$ et $R \otimes \Z \xrightarrow{a} R$
  \item[morphismes] $(R,a) \to (R',a') \in \Zmod$ si $R \xrightarrow{f} R' \in \PSet$
  \end{description}
  On impose de plus la commutation de diagrammes que l'on peut trouver dans \cite{rapport-technique}.
\end{dfn}

\begin{prop}
  $(\Z, \sigma)$ est un $\Z$-module.
\end{prop}



Les règles sont représentées par des spans $p(\Z^2) \from V \to \Z^2$ où $p(\Z^2)$ représente les prémisses et $\Z^2$ la conclusion.

On écrit $p$ sous la forme ci-dessous :

$$p(X) = \prod_{i\in N} \pa{\drond^{\nu_i}X}\dtens 1 $$

où l'on a $N$ prémisses. On écrit chaque prémisse sous la forme $(\drond^{\nu_i} \Z^2) \dtens 1$. Le $1$ sert à capturer les variables libres qui n'apparaissent pas dans ces termes et il y a $\nu_i$ variables libres qui sont liées dans la conclusion.

\begin{ex}[Retour sur $App_g$]
  On redonne le span de $App_g$ :
  \begin{center}
    \diag(.1,1){
      (\Z^2 \dtens 1)n \& (\Z^2 \dtens \Z)n \& \Z^2n           \\
      (A,A')       \& (A,A';B)      \& (A\; B, A'\; B)
    }{
      (m-1-2) edge (m-1-1)
      edge (m-1-3)
    }
  \end{center}
  Explicitons la prémisse :
  \begin{align*}
    (\Z^2 \dtens 1)n
    &= \int^{k,k'} \Z^2 k\times 1k'\times [k+k',n] \\
    &\cong \int^{k\leq n} \Z^2 k
  \end{align*}
  On constate alors que le $-\dtens 1$ permet à $A$ et $A'$ d'avoir moins de $n$ variables libres, ce qui est nécessaire car ce sont $A\;B$ et $A'\;B$ qui en ont $n$ et le linaire nous impose que les variables de $B$ et de $A$ (ou $A'$) soient disjointes.
\end{ex}


Pour représenter une relation, on utilise un module $R$ muni de deux morphismes $s$ et $t$ de $R$ vers $\Z$ tel que $$u \to u' \iff \exists r \in R, s(r) = u \text{ et } t(r)= u'.$$ $R$ est un bien un ensemble de témoins de la relation comme annoncé plus haut.

Par commodité calculatoire, on préfère n'utiliser qu'un seul morphisme à valeurs dans $\Z^2$, noté $\langle s, t\rangle$ :

\begin{center}
  \diag{
    R \\
    \Z
  }{
    (m-1-1) edge[bend right=20, labell={s}] (m-2-1)
    edge[bend left =20, labelr={t}] (m-2-1)
  }
  $\iff$
  \diag{
    R \\
    \Z^2
  }{
    (m-1-1) edge[labelr={\langle s, t\rangle}] (m-2-1)%
  }
\end{center}

La catégorie des modèles est donc en fait la slice $\Zmod/\Z^2$.


Pour chaque règle $\rho$, on construit le diagramme suivant, dans $\Zmod$ :

\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    p(R) \arrow[d, "{p(\langle s,t\rangle)}"']        & \Sigma_\rho^r R \arrow[d] \arrow[l] \arrow[r, "\psi_\rho", dashed] & R \arrow[d, "{\langle s, t\rangle}"] \\
    P= p(\Z^2) \arrow[ru, "\llcorner", phantom, very near end] & V \arrow[r] \arrow[l]                                              & \Z^2                                         
  \end{tikzcd}
\end{center}

Tout $R \in \Zmod/\Z^2$ qui vérifie ce diagramme (ie tel que $\psi_\rho$ existe et que le diagramme commute), est un \emph{modèle} de la règle $\rho$.

On constate que $\Sigma_\rho^r R$ est également dans la slice, via le morphisme $\Sigma_\rho^r R \to V \xto{\gamma^C} \Z^2$. Demander que $R$ vérifie ce diagramme équivaut donc à demander que $R$ soit une $\Sigma^r_\rho$-algèbre  au dessus de $\Z ^2$.



Pour une relation donnée par le système de règles $(\rho_1, \dots, \rho_k)$, on définit l'endofoncteur signature de ce système $\Sigma^r$ sur $\Zmod/\Z^2$ ainsi
$$ \Sigma^r R = \coprod_{i=1}^k \Sigma^r_{\rho_i} R $$
Un modèle de ce système de règle est un $R \in \Zmod / \Z^2$ qui est modèle de chaque règle $\rho_i$ simultanément.

\begin{rem}[Substitution]
  Supposons disposer d'une algèbre $(R, \Psi)$ modèle d'un système de règles. Le produit monoïdal $ - \otimes \Z$ représente la substitution. De la définition de l'endofoncteur $\Sigma^r$ sur $\Zmod / \Z^2$ on obtient automatiquement la compatibilité entre la réduction et la substitution :
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      \Sigma^r R \otimes \Z \arrow[rr] \arrow[d, "\Psi \otimes \Z"'] \arrow[rdd, dotted] &     & \Sigma^r R \arrow[d, "\Psi"] \arrow[ldd, dotted] \\
      R \otimes \Z \arrow[rr] \arrow[rd, dotted]                                                 &     & R \arrow[ld, dotted]                             \\
      & \Z^2 &
    \end{tikzcd}
  \end{center}

  Ce diagramme commute car $\Psi$ est un morphisme de $\Zmod / \Z^2$.
\end{rem}

On construit ensuite un tel $R$.

\begin{thm}[Adámek \cite{Adamek1974}]\label{thm:Adamek}
  Soient $\C$ une catégorie cocomplète, $\0$ l'objet initial et $F$ un endofoncteur finitaire de $\C$,
  alors $U := F^\star \0$ est la $F$-algèbre initiale.
\end{thm}


Si on suppose les propriétés ci dessous :
\begin{itemize}
\item $\Zmod/\Z^2$ est cocomplète
\item $\Sigma^r$ est finitaire
\end{itemize}

on obtient, en appliquant directement le théorème d'Adámek, le théorème suivant :
\begin{thm}[Sémantique d'algèbre initiale pour les règles]
  Soient $\Z$ un $\Sigma$-monoïde initial sur $\PSet$, $(\rho_i)_{i\in k}$ un système de règles et $\Sigma^r$ son endofoncteur signature. Alors
  $$U = \pa{\Sigma^r} ^\star \0 $$
  est la $\Sigma^r$-algèbre initiale sur $\Zmod/\Z^2$.
\end{thm}

Il reste alors à démontrer les deux propriétés énoncées plus haut. On ne donne ici qu'une ébauche de la preuve. Les démonstrations complètes sont dans \cite{rapport-technique}.


\begin{prop}
  $\Sigma^r$ est finitaire
\end{prop}
\begin{proof}~
  \begin{enumerate}
  \item On montre qu'à $\rho$ fixé, $\Sigma^r_\rho$ est finitaire. Pour cela on le décompose :
    $$\Sigma^r_\rho : \Zmod/\Z^2 \xto{p/\Z^2} \Zmod/p(\Z^2) \xto{\Delta_{\gamma^P}} \Zmod/V \xto{\Sigma_{\gamma^C}} \Zmod/\Z^2$$
    On montre la finitarité de chacun des composés
    \begin{enumerate}
    \item $p/\Z^2$
      \begin{enumerate}
      \item On montre que $p$ est finitaire. Pour cela on le décompose également : $p = \prod_{i=1}^k \pa{\pa{\drond^{\nu_i} - } \dtens 1}$
        $$p : \Zmod \xto{\Delta} \pa{\Zmod}^k \xto{\prod_i \drond^{\nu_i}} \pa{\Zmod}^k \xto{\prod_i(-\dtens1)} \pa{\Zmod}^k \xto{\Pi} \Zmod$$
        On montre la finitarité de chacun des composés
        \begin{enumerate}
        \item $\Delta$
        \item $\drond$ ($\drond^\nu$ vient par composition)
        \item $-\dtens1$
        \item $\prod_i F_i$ pour des foncteurs $F_i$ finitaires quelconques
        \item $\Pi$
        \end{enumerate}
      \item On étend à $p/\Z^2$
      \end{enumerate}
    \item $\Delta_{\gamma^P}$
    \item $\Sigma_{\gamma^C}$
    \end{enumerate}
  \item On étend à $\Sigma^r$ la somme des foncteurs précédents.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{prop}
  $\Zmod/\Z^2$ est cocomplète
\end{prop}
\begin{proof} ~
  \begin{enumerate}
  \item $\Set$ est cocomplète donc $\PSet$ l'est

  \item $ -\otimes \Z$ est cocontinu.

  \item Soient $C_i$ une famille d'objets de $\Zmod$. On considère leur colimite en tant qu'objets de $\PSet$ et on montre qu'elle est dans $\Zmod$ : $\Zmod$ est cocomplète.

  \item On montre que si $\C$ est une catégorie cocomplète et $C$ est un objet de $\C$, alors $\C/C$ est cocomplète.

  \item On en déduit donc la cocomplétude de $\Zmod/\Z^2$.
  \end{enumerate}
\end{proof}


\section{Typage simple}
\label{sec:typage}

Désormais on ajoute la possibilité de typer nos langages linéaires. On étend les résultats précédents.

Ce travail a été réalisé en fin de stage et cette section est là à titre informatif. Elle est tout aussi voire plus technique que la précédente et on trouvera dans \cite{rapport-technique} plus de détails.

\subsection{Espace de travail}

On se fixe un ensemble de types $S$ pour toute la suite. Notre catégorie ambiante précédente $\PSet$ est étiquetée par les types et devient $\SPSSet$.

Un objet $\Gamma$ de $\SP$ représente un \emph{contexte} de typage, c'est-à-dire un ensemble de variables typées $\{x_1 : A_1, \dots, x_k : A_k \}$. Pour un type $B\in S$, $\Gamma(B) = \card\{ i \mid A_i = B \}$ est le nombre de variables de type $B$.

\begin{nota}
  Pour $A_1, \dots, A_k \in S$ on note $\langle A_1, \dots A_k, \rangle$ le contexte qui représente $\{x_1 : A_1, \dots, x_k : A_k \}$.

  On note alors $\langle\rangle$ le contexte vide : $\forall A\in S, \langle\rangle(A) = 0$.
\end{nota}

\subsection{Produits tensoriels}

\subsubsection{Tenseur séparant}

\begin{nota}
  On note pour $X \in \SPSSet$ et $A\in S$, $X::A = X(-)(A) \in [\SP, \Set]$
\end{nota}

On définit le tenseur séparant $\dtens$ sur $[\SP, \Set]$ de la manière suivante. Pour $F::A, G::B \in [\SP, \Set]$ et $\Gamma \in \SP$,
$$(F::A \dtens G::B) = \int^{\Delta, \Delta'} F\Delta A \times G\Delta' B \times [\Delta + \Delta' , \Gamma] $$

\subsubsection{Tenseur de substitution}

On définit ensuite le tenseur de substitution sur le même modèle que précédemment grâce au tenseur séparant définit ci-dessus.

\begin{nota}
  Pour $G\in \SPSSet$ et $\Gamma, \Delta \in \SP$, on définit
  $$ G^{\dtens\Delta} := \dtens_{A\in S}\pa{G :: A}^{\dtens\Delta(A)}$$
  ie
  $$ G^{\dtens\Delta}\Gamma := \dtens_{A\in S}\pa{G \Gamma A}^{\dtens\Delta(A)}$$
\end{nota}

On peut alors définir le tenseur de substitution : pour $F, G \in \SPSSet$, $\Gamma \in \SP$ et $A \in S$,
$$(F\otimes G)\Gamma A = \int^\Delta F\Delta A \times G^{\dtens\Delta}\Gamma $$

On note $I$ le neutre, il représente les variables.


\subsubsection{Dérivation}

Pour introduire de nouvelles variables typées on définit la dérivation comme suit. Pour un contexte $\Gamma$ et $F\in \SPSSet$, $$\drond^\Gamma F = F(- + \Gamma)$$
On s'autorisera à noter $\drond^A$ lorsque $A$ est un type au lieu de $\drond^{\langle A \rangle}$

\subsection{Syntaxe}

Considérons une opération $o$ décrite par la règle ci-dessous :

\begin{prooftree}
  \RightLabel{$o$}
  \AxiomC{$\Gamma_1, A_{11}\dots A_{1k_1} \vdash t_1 : A_{10}$ }
  \AxiomC{\dots}
  \AxiomC{$\Gamma_n, A_{n1}\dots A_{nk_n}\vdash t_n : A_{n0}$}
  \TrinaryInfC{$\Gamma_1 + \dots + \Gamma_n \vdash o(t_1, \dots , t_n) : A_{00}$}
\end{prooftree}

On définit l'endofoncteur signature de cette opération avec les types $A_{ij} \in S$ comme suit. Soit $X \in \SPSSet$ :
$$\Sigma_{o, (A_{ij})} X \Gamma B = \pa{ \drond^{\langle A_{11} \dots A_{1k_1}\rangle } (X::A_{10}) \dtens \dots \dtens \drond^{\langle A_{n1}\dots A_{nk_n}\rangle} (X :: A_{n0} ) } \Gamma \times \Yo A_{00} B $$

On définit ensuite l'endofoncteur signature de la syntaxe sur $\SPSSet$. Soit $X \in \SPSSet$
$$\Sigma X = \coprod_{o,(A_{i,j}) \in \mathscr O} \Sigma_{o, (A_{ij})} X $$

\begin{thm}[Sémantique d'algèbre initiale]
  $\Z_S := (\Sigma + I)^\star \0$  est le $\Sigma$-monoïde initial sur $\SPSSet$.
\end{thm}

\subsection{Réduction}

\subsubsection{Modules}

On définit les modules de la même manière sur la catégorie $\SPSSet$ au lieu de $\PSet$. On dénote par $\ZSmod$ la catégorie des modules pour $\Z_S$ sur $\SPSSet$

\subsubsection{Règles de réduction}

Pour une règle de réduction
\begin{prooftree}
  \RightLabel{$\rho$}
  \AxiomC{$\Gamma_1, \Delta_1 \vdash e_1 \to e'_1 : A_1$}
  \AxiomC{\dots}
  \AxiomC{$\Gamma_k, \Delta_k \vdash e_k \to e'_k : A_k$}
  \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash f \to f' : B$}
\end{prooftree}

où les $\Gamma_i \subseteq \Gamma$

on la modélise par le span :
\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    p(\Z_S^2)& V \arrow[l] \arrow[r] & \Z_S^2 :: B
  \end{tikzcd}
\end{center}

où $p = \prod_{i\in k} \pa{(\drond^{\Delta_i} -::A_i) \dtens 1}$ et $V$ représente les variables de termes

\begin{ex}[$App_g$]
On donne la règle $App_g$ typée :
  \begin{prooftree}
    \RightLabel{$App_g$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash e \to e' : A \to B$}
    \AxiomC{$\Delta \vdash f : A$}
    \BinaryInfC{$\Gamma+\Delta \vdash e\;f \to e'\;f : B$}
  \end{prooftree}
Et le span correspondant :
\begin{center}
  \diag{
   (\Z_S^2 :: (A\to B)) \dtens 1   \&  (\Z_S^2 :: (A\to B)) \dtens (\Z_S :: A)  \&   \Z_S^2 :: B
  }{
    (m-1-2) edge (m-1-1) edge (m-1-3)
  }
\end{center}
\end{ex}

\subsubsection{Modèle d'une règle}

On utilise de même qu'en non typé les multigraphes $R \in \ZSmod/\Z_S^2$.

\begin{center}
  \begin{tikzcd}
    p(R) \arrow[d]                                            & \Sigma_\rho^r R :: B \arrow[d] \arrow[l] \arrow[r, dashed] & R:: B \arrow[d] \\
    p(\Z_S^2) \arrow[ru, "\llcorner", phantom, very near end] & V \arrow[r] \arrow[l]                                       & \Z_S^2:: B
  \end{tikzcd}
\end{center}

On définit pour une règle $\rho$  un endofoncteur $R \to \Sigma_\rho^r R :: B$ via le pullback.

On pose alors pour un système de règle l'endofoncteur $\Sigma^r$ sur $R \in \ZSmod/\Z_S^2$ :
$$ \Sigma^r R = \coprod_\rho \coprod_B \Sigma_\rho^r R :: B \times \Yo B$$

\begin{ex}[$App_g$] ~
\begin{center}
  \diag(1,.9){
    (R :: (A\to B)) \dtens 1       \&  \substack{ \Sigma_{App_g}^r R :: B = \\ (R :: (A\to B)) \dtens (\Z_S :: A) }      \&   R :: B \\
   (\Z_S^2 :: (A\to B)) \dtens 1   \&  (\Z_S^2 :: (A\to B)) \dtens (\Z_S :: A)  \&   \Z_S^2 :: B
  }{
    (m-1-2) edge (m-1-1) edge[dashed] (m-1-3) edge (m-2-2)
    (m-2-2) edge (m-2-1) edge (m-2-3)
    (m-1-1) edge (m-2-1)
    (m-1-3) edge (m-2-3)
  }
\end{center}
\end{ex}

\subsubsection{Propriétés}

$R \in \ZSmod/\Z_S$ est cocomplète de la même manière que dans le cas non typé.

La finitarité de $\Sigma^r$ se dérive comme en non typé, en utilisant le fait que l'évaluation des foncteurs en un certain objet est cocontinue (calcul point à point des colimites).


\subsubsection{Théorème d'Adámek}
On peut ensuite appliquer le théorème d'Adámek et obtenir la $\Sigma^r$-algèbre initiale typée.



\section{Conclusion}
\label{sec:ccl}

En résumé

\begin{description}
\item[Ce qui était connu] ~
  \begin{itemize}
  \item Sémantique par algèbres initiales pour la syntaxe cartésienne : engendrer une signature liante linéaire et en déduire l'algèbre initiale

  \item Dynamique pour la syntaxe cartésienne : modéliser des règles de réduction et déduire l'algèbre initiale

  \item Sémantique par algèbres initiales pour la syntaxe linéaire : engendrer une signature liante linéaire et en déduire l'algèbre initiale

  \end{itemize}

\item[Ma contribution]~
  \begin{itemize}
  \item Adaptation de la notion de règle de réduction au cadre linéaire et génération de l'algèbre initiale correspondante
  \end{itemize}

\end{description}


Pour poursuivre le travail, il est naturel de s'intéresser au cas du linéaire-non-linéaire. Hyland et Tasson proposent une approche fondée sur des outils catégoriques complexes tels les 2-monades \cite{Hyland-Tasson}, tandis que Shulman propose de travailler avec des polycatégories \cite{shulman2021lnl}. Ces approches étant trop techniques pour une fin de stage de L3, nous ne nous sommes pas penché dessus plus avant. Nous avons plutôt ébauché une réflexion sur l'usage de la structure de typage présentée en \ref{sec:typage} pour représenter le linéaire et le cartésien simultanément, dont les idées principales sont à retrouver à la fin de \cite{rapport-technique}.

\section{Remerciements}
\label{sec:remerciements}

Je tiens à remercier Tom et André Hirschowitz pour m'avoir accueilli, encadré et mentoré tout au long de ce stage, ainsi que l'équipe LIMD et en particulier Pierre pour les discussions instructives que nous avons pu avoir. Je ne saurais oublier mon fidèle camarade Pacôme qui a affronté à mes côtés les périls des catégories et de la vie savoyarde. Enfin je souhaitais remercier le LAMA, l'université Savoie-Mont-Blanc et le CROUS pour leur accueil.

\appendix

\section{Contexte institutionnel et social du stage}

J'ai eu la chance d'effectuer mon stage complètement en présentiel au laboratoire du LAMA au Bourget-du-Lac. Un autre stagiaire, Pacôme Luton, effectuait son stage en même temps que moi, nous partagions notre bureau et avons collaboré tout au long du stage, surtout pendant les premières semaines. Nos encadrants étaient Tom et André Hirschowitz.

Lors des premières semaines Tom nous a dispensé un crash course de catégories puis lorsque nous avons pu être plus autonomes nous avons poursuivi les réunions à 3 ou bien à 2 à un rythme de 2 à 4 fois fois par semaine. Nous faisions également un point hebdomadaire avec André en distanciel, André ne travaillant pas au Bourget.

Nous avons également échangé régulièrement par mail et mis en place un git.

\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{biblio.bib}

\end{document}

% \section{Syntaxe et signature liante}

% On commence par modéliser la syntaxe abstraite de langages.

% \subsection{Signature}
% \label{sec:sig}

% La première étape de la modélisation de la syntaxe d'un langage est d'en déterminer une \emph{signature},c'est-à-dire un ensemble d'opérations qui permettent d'engendrer tous les termes de ce langage. On se donne ces opérations sous formes de règles de syntaxe (voir l'exemple) que l'on caractérise précisément afin de les modéliser catégoriquement.

% \begin{ex}[$\lambda$-calcul linéaire]
%   Le $\lambda$-calcul linéaire est composé de 2 opérations, la $\lambda$-abstraction et l'application. Les règles suivantes permettent ainsi d'engendrer les termes. La première règle correspond à l'introduction des variables.
%   \begin{center}
%     \begin{tabular}{ccc}
%       \AxiomC{}
%       \UnaryInfC{$1 \vdash x_1$}
%       \DisplayProof
%       &
%         \RightLabel{$\lambda$}
%         \AxiomC{$n+1 \vdash t$}
%         \UnaryInfC{$n \vdash \lambda x_{n+1}. t$}
%         \DisplayProof
%       &
%         \RightLabel{$App$}
%         \AxiomC{$n \vdash t$}
%         \AxiomC{$m \vdash u$}
%         \BinaryInfC{$n+m \vdash t'\;u'$}
%         \DisplayProof
%     \end{tabular}
%   \end{center}

%   \begin{rem}
%     $n\vdash t$ signifie que dans $t$ apparaissent libres les variables $x_1$ à $x_n$. $t'\;u'$ représente le terme $t\;u$ dans lequel les variables libres de $u$ sont << décalées >> ($x_i \mapsto x_{n+i}$) puis toutes les variables libres de $t\;u$ sont permutées ($\sigma \in \Sperm_{n+m}$, $x_i \mapsto x_{\sigma(i)}$).
%   \end{rem}

% \end{ex}


% \begin{dfn}[Arité]
%   On définit \emph{l'arité} d'une opération comme le  $k$-uplet d'entiers $\langle n_1 \dots n_k \rangle$ tel que :
%   \begin{itemize}
%   \item l'opération prend $k$ arguments
%   \item $n_i$ variables sont liées dans le $i$-ème argument
%   \end{itemize}
% \end{dfn}


% \begin{ex}[$\lambda$-calcul linéaire]
%   La $\lambda$-abstraction est d'arité $\langle 1 \rangle$ (1 argument et 1 variable liée) et l'application est d'arité $\langle 0,0 \rangle$ (2 arguments et aucune variable liée).
% \end{ex}

% \begin{ex}[$letrec_n$]
%   On se donne une autre opération $letrec_n$ qui correspond au lieur récursif de $n$ variables simultanément :
%   $$letrec_n(e_1, \dots, e_n,e) := \texttt{let rec } x_1 = e_1 \texttt{ and } \dots \texttt{ and } x_n = e_n \texttt{ in } e$$
%   Son arité est $\langle 0, \dots, 0, n\rangle$ : il y a $n+1$ arguments et $n$ variables liées dans le dernier argument.
% \end{ex}


% \subsection{Algèbre}


% Pour engendrer la syntaxe,c'est-à-dire les termes, on crée à partir de l'ensemble des arités des opérations un opérateur (plus précisément un \emph{foncteur}) $\Sigma$ tel que si $X$ représente un ensemble de termes\footnote{On dit que $X$ \emph{représente} un ensemble de termes car ce n'est pas à proprement parler un ensemble comme on le verra dans la section \ref{sec:tech}. Dans les premières sections, on parlera tout de même parfois par abus de $X$ comme d'un ensemble de termes.}, $\Sigma X$ représente l'ensemble des termes engendrés par les règles dont les prémisses sont des termes de $X$. Intuitivement $\Sigma$  rajoute un << étage de syntaxe >>.

% \begin{dfn}[$\Sigma$-algèbre]
%   Une $\Sigma$-algèbre est un objet $X$ tel qu'il existe un morphisme ($\simeq$ une fonction) $\Sigma X \to X$. Pour un objet $X$ représentant des termes être une $\Sigma$-algèbre signifie que les termes engendrés par les règles à prémisses dans $X$ sont envoyés sur des termes de $X$. On interprète cela comme une << inclusion >>, les termes de $\Sigma X$ sont en fait déjà dans $X$.
% \end{dfn}

% L'ensemble des termes du langage est alors le << plus petit point fixe >> de $\Sigma$, c'est-à-dire le plus petit ensemble de termes stable par $\Sigma$. La stabilité par $\Sigma$ pour nos objets correspond à être une algèbre, la minimalité correspond à ce que l'on appelle l'initialité.

% \begin{dfn}[Objet initial]
%   Un objet $X$ est dit initial si pour tout autre objet $Y$ il existe un morphisme $X \to Y$.
% \end{dfn}

% Être minimal pour l'inclusion implique l'initialité en prenant pour morphisme l'injection. De plus on peut montrer que s'il existe l'objet initial est unique (à isomorphisme près).

% L'\emph{algèbre initiale} est donc bien le << plus petit point fixe >> cherché.


% \subsection{Substitution}

% On souhaite également que les termes engendrés soient compatibles à la \emph{substitution}, c'est-à-dire que l'on puisse substituer les variables par des termes.

% \begin{dfn}\label{dfn:subst}
%   Si $X$ et $Y$ sont des ensembles de termes, on note $X \otimes Y$ l'ensemble formé des termes de $X$ dont les variables ont été substituées par des termes de $Y$.

%   Si $X$ est tel qu'il existe un morphisme $X \otimes X \to X$, on dit que $X$ est un \emph{monoïde}.
% \end{dfn}

% \begin{dfn}[$\Sigma$-monoïde]
%   Si $X$ est un monoïde et une $\Sigma$-algèbre de manière compatible, on dit que $X$ est un $\Sigma$-monoïde. La compatibilité est exprimée par la commutation du diagramme suivant\footnote{On dit qu'un diagramme commute si quel que soit le chemin suivi dans le diagramme on aboutit au même résultat.}.
%   \begin{center}
%     \diag{
%       \Sigma X \otimes X \& \Sigma (X \otimes X) \& \Sigma X \\
%       X \otimes X        \&                        \& X
%     }{
%       (m-1-1) edge (m-1-2)
%       edge (m-2-1)
%       (m-1-2) edge (m-1-3)
%       (m-1-3) edge (m-2-3)
%       (m-2-1) edge (m-2-3)
%     }
%   \end{center}
% \end{dfn}

% Dit de manière plus classique, le diagramme ci dessus exprime l'égalité suivante :
% $$o(t_1 \dots t_k) [\sigma] = o(t_1[\drond^{n_1}\sigma] \dots  t_k[\drond^{n_k}\sigma])$$
% pour $o$ une opération d'arité $\langle n_1 \dots n_k \rangle$ et $\sigma$ une substitution.

% \begin{rem}
%   Le $\drond^i$ signifie simplement qu'on prend en compte les $i$ variables liées supplémentaires. Cela permet de << bien typer >> $\sigma$. Pour plus de détails, à ce sujet voir la définition \ref{dfn:deriv}.
% \end{rem}

% On souhaite ainsi que notre algèbre initiale soit un $\Sigma$-monoïde.


% \begin{thm}[Sémantique d'algèbre initiale]
%   La $\Sigma$-algèbre initiale est un $\Sigma$-monoïde et est initiale parmi les $\Sigma$-monoïdes.
% \end{thm}


% En résumé, on sait construire à partir d'une signature une catégorie de modèles (les $\Sigma$-algèbres) dont l'objet initial est le $\Sigma$-monoïde initial, ie le << plus petit point fixe >> pour $\Sigma$ compatible à la substitution.




% \section{Linéaire}
% \label{sec:lin}

% Ce stage a pour objectif d'étendre des résultats connus dans des cas \og classiques \fg au cas des langages linéaires.

% \begin{dfn}[Linéaire]
%   Un langage de programmation est dit \emph{linéaire} si pour un terme $t$, chaque variable du contexte apparaît 1 et 1 seule fois dans ce terme et pas d'autre variable libre n'y est présente.

%   On note  $n \vdash t$ pour $x_1\dots x_n \vdash t$,c'est-à-dire les variables libres du terme $t$ sont exactement $x_1 , \dots, x_n$.

%   On dira qu'un langage est \emph{cartésien} lorsqu'il n'y a aucune contrainte sur les variables.
% \end{dfn}

% Cela correspond à une classe de langages très restreinte où l'on contrôle parfaitement chaque variable. L'objectif final des travaux dans cette direction est de décrire le cas de langages mixtes, dits linéaire-non-linéaire (LNL), qui sont plus proches de langages réellement utilisés. On peut ainsi voir dans le langage Rust des aspects linéaires dans le traitement des pointeurs qui permettent de garantir une plus grande sécurité. Pour autant le cœur de Rust n'est pas linéaire.


% Les résultats ci-dessus sont connus dans le cas cartésien. La syntaxe dans le cas linéaire est aussi connue. Mon travail lors de ce stage a été d'adapter la notion de règle au cas linéaire puis de démontrer le théorème d'algèbre initiale pour les règles dans le cas linéaire.



% \section{Réduction}
% \label{sec:red}

% On considère désormais que l'on a traité la syntaxe et on note $\Z$ l'ensemble des termes. On s'intéresse à la réduction des termes. Pour cela on va modéliser la relation de réduction, une relation binaire sur les termes.

% \begin{nota}
%   Si un terme $t$ se réduit en un terme $t'$ on note $t \to t'$.
% \end{nota}


% La relation de réduction est donnée sous forme de règles de réduction.

% \begin{dfn}
%   On  appelle \emph{système} de règles un ensemble de règles qui définissent une relation de réduction.

%   On dira qu'une relation binaire sur les terme est \emph{modèle} du système de règles si la relation respecte les règles, c'est-à-dire si, pour toute instance de règle, lorsque toutes les prémisses sont dans la relation alors la conclusion aussi.
% \end{dfn}

% \begin{ex}[$\lambda$-calcul]
%   On donne l'exemple d'une règle de réduction du $\lambda$-calcul : la réduction à gauche dans une application. Cette règle comporte 3 variables de termes $A$, $A'$ et $B$.
%   \begin{prooftree}
%     \RightLabel{$App_g$}
%     \AxiomC{$A \to A'$}
%     \UnaryInfC{$A\; B \to A'\; B$}
%   \end{prooftree}
% \end{ex}

% \subsection{Représentation des règles}
% \label{sec:rpz-regles}

% On représente une règle par un triplet $P\from V \to C$ (on appelle ce type de triplet un \emph{span}) où $P$ représente les prémisses, $C$ la conclusion et $V$ les variables de termes. Les flèches $\from$ et $\to$ sont les morphismes de construction des prémisses et de la conclusion.

% \begin{ex}[Span pour $App_g$] ~
%   \begin{center}
%     \diag(.1,1){
%       \Z^2 \dtens 1 \& \Z^2 \dtens \Z \& \Z^2 \\
%       (A,A')    \& (A,A';B)   \& (A\; B, A'\; B)
%     }{
%       (m-1-2) edge (m-1-1)
%       edge (m-1-3)
%     }
%   \end{center}

%   On verra plus loin plus en détails les formes de $P$, $V$ et $C$, mais on peut déjà constater que $P$ et $C$ représentent bien des couples de termes en relation, selon la règle $App_g$.
% \end{ex}

% \subsection{Représentation des modèles}
% \label{sec:rpz-modele}

% Pour représenter une relation, on utilise un \emph{multigraphe},c'est-à-dire un ensemble $R$ muni de deux fonctions $s$ et $t$ de $R$ vers $\Z$ (qui est on le rappelle l'ensemble des termes) tel que $$u \to u' \iff \exists r \in R, s(r) = u \text{ et } t(r)= u'$$ $R$ est un ensemble de témoins de la relation.

% Par commodité calculatoire, on préfère n'utiliser qu'une seule fonction à valeurs dans $\Z^2$, notée $\langle s, t\rangle$ :

% \begin{center}
%   \diag{
%     R \\
%     \Z
%   }{
%     (m-1-1) edge[bend right=20, labell={s}] (m-2-1)
%     edge[bend left =20, labelr={t}] (m-2-1)
%   }
%   $\iff$
%   \diag{
%     R \\
%     \Z^2
%   }{
%     (m-1-1) edge[labelr={\langle s, t\rangle}] (m-2-1)%
%   }
% \end{center}

% Pour représenter le modèle d'une règle  $P\from V \to C$ on utilise donc un multigraphe $R$ comme ci-dessus. Être modèle de cette règle signifie en substance que << $P \subset R \implies C \in R$ >>. Avec la structure de multigraphe, on aboutit au diagramme suivant :

% \begin{center}
%   % pullback!!
%   \diag{
%     p(R) \& \Sigma^r R  \& R          \\
%     P    \& V           \& C
%   }{
%     (m-1-1) edge[labell={p(\langle s,t\rangle)}] (m-2-1)
%     (m-1-2) edge (m-1-1)
%     edge (m-2-2)
%     edge[dashed] (m-1-3)
%     (m-2-2) edge (m-2-1)
%     edge (m-2-3)
%     (m-1-3) edge[labelr={\langle s,t\rangle}] (m-2-3)
%   }
% \end{center}

% Le $p$ qui intervient dans $p(R)$ et $p(\langle s,t\rangle)$ est engendré par la structure des prémisses. Cela sera détaillé plus loin.

% La quantité $\Sigma^rR$ désigne le \emph{pullback} de $p(R)$ et $V$. Cela correspond à << tout ce qui est nécessaire d'avoir pour écrire la règle >>. Cela nous fournit un opérateur que l'on note $\Sigma^r$.

% La flèche en tirets et la commutation du carré de droite indiquent l'égalité entre les termes de la conclusion de la règle (obtenu par le chemin du bas) et les termes en relation obtenus à partir des prémisses et des variables de termes (chemin du haut).

% Demander que $R$ soit modèle de la règle revient à demander l'existence d'une telle flèche,c'est-à-dire que $R$ soit une $\Sigma^r$-algèbre.

% \begin{ex}[$App_g$]
%   Dans le cas de la règle $App_g$ décrite plus haut, on obtient :
%   \begin{center}
%     \diag{
%       R \dtens 1     \& \Sigma^r R = R \dtens \Z  \& R    \\
%       \Z^2 \dtens 1  \& \Z^2 \dtens \Z            \& \Z^2
%     }{
%       (m-1-1) edge[labell={p(\langle s,t\rangle)}] (m-2-1)
%       (m-1-2) edge (m-1-1)
%       edge (m-2-2)
%       edge[dashed] (m-1-3)
%       (m-2-2) edge (m-2-1)
%       edge (m-2-3)
%       (m-1-3) edge[labelr={\langle s,t\rangle}] (m-2-3)
%     }
%   \end{center}
% \end{ex}


% On a fait jusqu'ici le travail pour une seule règle, on cherche ensuite le plus petit modèle de toutes les règles simultanément. Cela revient à demander une algèbre initiale pour un opérateur $\Sigma^r = \coprod_{\rho \in \text{système de règles}} \Sigma^r_\rho$ où $\Sigma^r_ \rho$ correspond à l'opérateur décrit ci-dessus pour la règle $\rho$.
